## 1.1 Введение в специальность
## 1.2 Основы информатики - архитектура компьютера,  системы счисления

### 1.1 Введение в специальность

**Программист** - разрабатывает алгоритмы и компьютерные программы.

Компетенции программиста (кем или чем он должен быть/являться):

* Аналитический склад ума.
* Знание языков программирования.
* Усидчивость.
* Внимательность.

Хороший программист - это программист, который всегда учится и умеет искать информацию.

### 1.2 Основы информатики - архитектура компьютера, системы счисления

### Архитектура компьютера:

- Монитор (устройство вывода)
- Клавиатура (устройство ввода)

- Видеокарта
- Процессор
- Жесткий диск (большой объем памяти, но маленькая скорость взаимодействия)
- ОЗУ (Оперативное Запоминающее Устройство - оперативка) (маленький объем памяти, но за то быстрая скорость взаимодействия)

#### Двоичная система счисления

**Двоичная система счисления** - система счисления, в которой все числа представлены нулями и единицами.

10 - в десятичной системе счисления / 00001010 - так выглядит число 10 в двоичной системе счисления.

12 - в десятичной системе счисления / 00001100 - 12 в двоичной системе счисления.

**Бит** - минимальная единица измерения объема информации. Может принимать только два значения - 1 и 0.

**Байт** - единица измерения объема информации. В одном байте содержится восемь бит.

1 Байт = 8 Бит

**Младший разряд** - это самый крайний правый бит.

**Старший разряд** - это самый крайний левый бит. Он всегда отвечает за знак числа. Если старший бит равен 0 - число положительное, если 1 - число отрицательное.
```
Пример:

-00000001 - не правильно -> мы пытались корректно написать -1
10000001 - правильно -> мы написали корректно -1
```

В **ЭВМ** (Электронно-вычислительной машине) целые числа хранятся в нескольких представлениях:

* **Прямой код** - двоичное представление числа никак не меняется
* **Обратный код** - инвертирует все единицы и нули (работает только для отрицательных чисел). Обратный код для положительного числа равен прямому коду.
* **Дополнительный код** - обратный код + 1 к младшему разряду (самый крайний правый бит).

Обратный и дополнительный коды используются только для того, чтобы все арифметические операции выполнять через сложение.

### Арифметические операции

00000000 + 00000000 = 00000000

00000001 + 00000000 = 00000001

00000000 + 00000001 = 00000001

00000001 + 00000001 = 00000010

00000001 + 00000001 + 00000001 = 00000011

|  Двоичное представление  |  Десятичное представление  |
|:------------------------:|:--------------------------:|
|       00000000 			|             0              |
|       00000001 			|             1              |
|       00000010 			|             2              |
|       00000011 			|             3              |
|       00000100 			|             4              |
|       00000101 			|             5              |
|       00000110 			|             6              |
|       00000111 			|             7              |
|       00001000 			|             8              |
|       00001001 			|             9              |
|       00001010 			|             10             |                  
__________________________________________________


29(10) -> ?(2)

29 / 2 = 1 // получилось 14.5, раз у нас есть остаток, ведь 29 можно представить как 28 + 1, то 1 пишем в результат, а 28 делим на 2 и работаем с результатом деления\
14 / 2 = 0\
7 / 2 = 1\
3 / 2 = 1\
1

После того, как мы "проделили" число до конца - записываем в одну стркоу результаты наших вычислений начиная снизу

00011101 -> двоичное представление числа 29

29(10) -> 00011101(2)

76543210\
00011101(2) = 0 * 2^7 + 0 * 2^6 + 0 * 2^5 + 1 * 2^4 + 1 * 2^3 + 1 * 2^2 + 0 * 2^1 + 1 * 2^0 = 16 + 8 + 4 + 1 = 29.

```
Формула:

N - количество бит.
M - количество вариантов.

M = 2^N, min = 0, max = 2^N - 1.
```
```
Пример

Количество бит = 1

0
1

Количество бит = 2

00 = 0
01 = 1
10 = 2
11 = 3

Количество бит = 3

000 = 0
001 = 1
010 = 2
011 = 3
100 = 4
101 = 5
110 = 6
111 = 7
```

#### Отрицательные числа

* 29 - 5 = 29 + (-5)

Переводим нашу пятерку в двоичное представление

* 5 = 00000101

По скольку 5 в примере отрицательная, воспользуемся обратным кодом

* 00000101 = 11111010 <- обратный код числа -5

Дополнительный код

* 11111010 + 1 = 11111011 - теперь наше число готово к сумме

```
  1111111
  00011101
  11111011
1|00011000
```

43210\
11000 = 1 * 2^4 + 1 * 2^3 = 24;

29 - 5 = 24;
***